% !TEX root = ../thesis.tex
% !TeX spellcheck = de_DE

\chapter{Fazit und Ausblick}
\label{txt:fazit}

In dieser Arbeit wurde ein autonomer Einparkassistent und ein Notbremsassistent entwickelt. Das daraus entstandene System sowie die einzelnen Komponenten wurden dabei in mehreren Versuchsreihen evaluiert und getestet. Hierbei wurden besondere Anforderungen an solche Fahrerassistenzsysteme, wie Ausfallsicherheit, Robustheit und Laufzeit berücksichtigt.

Das Ziel, einen Einparkassistenten zu entwickeln, der nicht nur effizient ist sondern auch Sicherheit gewährleisten kann, wurde erreicht. Zudem konnte der hier aufgeschlüsselte Entwicklungsprozess Probleme aufzeigen, die mit einer solchen Entwicklung einhergehen. Darunter fallen typischerweise Probleme mit der Sensorik, welche durch das Aufbereiten der Daten durch entsprechende Glättung behoben werden konnten. Der Assistent wurde in möglichst originalgetreuen Modellnachbauten im Maßstab 1:8 getestet. Das fertiggestellte System zeigte in diesen Versuchen einen zuverlässigen Einparkvorgang inklusive Parklückensuche und konnte auf Grund der mitentwickelten Notbremse stets ein hohes Maß an Sicherheit garantieren. Lediglich Szenarien in denen sich Hindernisse nicht im Sichtfeld von Sensoren befanden oder die Distanz keine ausreichende Reaktionszeit ermöglichte, führten zu Kollisionen.

Anhand der isolierten Versuche einzelner Komponenten konnte gezeigt werden, dass Teile des Einparkassistenten auch unabhängig des Gesamtsystems nutzbar sind. So kann beispielsweise auch der Notbremsassistent alleinstehend weiterverwendet werden. Außerdem zeigten diese Versuche, dass die gewählte Dekomposition dem gewünschten Zweck, eine robuste, ausfallsichere und übersichtliche Softwarearchitektur zu begünstigen, entsprach.

Perspektivisch sind die erzielten Ergebnisse jedoch noch optimierbar. Es wurde gezeigt, dass die vorhandenen \gls{gls:lidar}-Daten für die Winkelberechnung verwendet werden mussten. In Folgearbeiten sollte untersucht werden, ob die beobachtete magnetische Interferenz, welche die \gls{gls:imu}-Daten verfälschte, behoben werden kann. So ist es möglich die Winkel durch diesen Sensor bestimmen zu lassen und die \gls{gls:lidar}-Daten in das Notbremssystem einfließen zu lassen, um so ein noch höheres Maß an Sicherheit zu gewährleisten.

Insgesamt wurde ein zuverlässiger und effizienter Einparkassistent, welcher durch einen Notbremsassistenten unterstützt wird, entwickelt. Er entspricht den in \cref{sec_Zielsetzung} formulierten Zielen. Vor allem hinsichtlich der Sicherheit und des Einparkvorgangs weist das System gute Ergebnisse auf. Die einzelnen Komponenten sind vielseitig einsetzbar und können durch die gelungene Dekomposition zukunftstauglich in anderen Systemen, zumindest algorithmisch, verwendet werden. Auch das Potential hinsichtlich einer Weiterentwicklung oder zur Verwendung innerhalb anderer autonomer Assistenzsysteme ist vielversprechend, da durch Optimierung in Sensorik und Hardware noch bessere Ergebnisse und Erkenntnisse zu erwarten sind.